\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}

\geometry{margin=1in}

\title{Análise do Movimento Bidimensional: Da Posição Vetorial às Coordenadas Polares}
\author{Camila Leite Coura Mariano de Oliveira}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introdução}
O movimento bidimensional descreve a trajetória de um corpo em um plano, exigindo o uso de vetores para determinar sua localização e evolução temporal.

\begin{tikzpicture}[>=stealth]
    % Grade (Grid)
    \draw[very thin, gray!30] (-1,-1) grid (6,6);
    
    % Eixos X e Y
    \draw[->, thick] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,-1) -- (0,6) node[above] {$y$};
    
    % Marcadores numéricos
    \foreach \x in {1,2,3,4,5}
        \draw (\x, 1pt) -- (\x, -1pt) node[below] {\footnotesize \x};
    \foreach \y in {1,2,3,4,5}
        \draw (1pt, \y) -- (-1pt, \y) node[left] {\footnotesize \y};

    % O Vetor Posição r = 4i + 4j
    \draw[->, blue, ultra thick] (0,0) -- (4,4) 
        node[midway, above left, black] {$\vec{r} = 4\hat{i} + 4\hat{j}$};
    
    % Linhas de projeção tracejadas
    \draw[dashed, gray] (4,0) -- (4,4);
    \draw[dashed, gray] (0,4) -- (4,4);
    
    % Ponto na extremidade
    \filldraw[black] (4,4) circle (1.5pt) node[anchor=south west] {$(4,4)$};
    
    % Arco do ângulo (45 graus)
    \draw[->, red] (1,0) arc (0:45:1);
    \node[red] at (1.3, 0.5) {$45^\circ$};

\end{tikzpicture}


\section{Fundamentação Teórica}

\subsection{Vetor Posição}
O vetor posição $\vec{r}(t)$ localiza a partícula em relação à origem de um sistema de coordenadas:
$$\vec{r}(t) = x(t)\hat{i} + y(t)\hat{j}$$

\subsection{Vetor Velocidade Média}
Diferente da velocidade escalar, o vetor velocidade média leva em conta o deslocamento vetorial $\Delta \vec{r}$ em um intervalo de tempo $\Delta t$:
$$\vec{v}_{m} = \frac{\Delta \vec{r}}{\Delta t} = \frac{\vec{r}_f - \vec{r}_i}{t_f - t_i}$$


\begin{tikzpicture}[>=stealth]
    % Grade de fundo
    \draw[very thin, gray!20] (-1,-1) grid (6,6);
    
    % Eixos
    \draw[->, thick] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,-1) -- (0,6) node[above] {$y$};

    % Ponto Inicial A e Final B
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (4,4);
    
    \filldraw[black] (A) circle (2pt) node[anchor=north east] {$P_i (0,0)$};
    \filldraw[black] (B) circle (2pt) node[anchor=south west] {$P_f (4,4)$};

    % Vetor Deslocamento (Linha reta tracejada - O caminho mais curto)
    \draw[->, dashed, gray, thick] (A) -- (B) 
        node[midway, above left] {$\Delta \vec{r}$ (vetor)};

    % Trajetória Curvada (O caminho real percorrido)
    % Usamos "out" e "in" para definir os ângulos de saída e chegada da curva
    \draw[->, orange, ultra thick] (A) to [out=90, in=180] (2,3) to [out=0, in=225] (B);
    
    \node[orange, font=\bfseries] at (1.5,4) {Trajetória};

    % Projeções para facilitar a leitura
    \draw[dotted] (4,0) -- (4,4);
    \draw[dotted] (0,4) -- (4,4);

\end{tikzpicture}


\subsection{Velocidade Escalar Média}
A velocidade escalar média $v_{em}$ é a razão entre a distância total percorrida ($d$) e o tempo total, independentemente da direção:
$$v_{em} = \frac{d}{\Delta t}$$

\subsection{Coordenadas Polares}
Em trajetórias circulares ou curvas, é mais eficiente utilizar o sistema $(r, \theta)$, onde:
\begin{itemize}
    \item $x = r \cos(\theta)$
    \item $y = r \sin(\theta)$
\end{itemize}

\section{Estudo de Caso: Trajetória do Pikachu}

Nesta seção, analisamos o deslocamento do Pikachu do Laboratório do Prof. Carvalho até a padaria onde se encontra o Ash, aplicando os conceitos de cinemática vetorial.

\subsection{O Ponto de Partida (Vetor Posição)}
Definimos o Laboratório como a origem do sistema de coordenadas cartesianas.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vetor Posição Inicial:} $\vec{r}_0 = 0\hat{i} + 0\hat{j}$
\end{itemize}

\subsection{O Desvio pelo Gramado (Coordenadas Polares)}
Para evitar um bando de Spearows, o Pikachu realiza um movimento circular uniforme em um arco de $90^\circ$ ($\frac{\pi}{2}$ rad).
Considerando um raio $r = 10$ m, a posição final deste trecho em coordenadas polares é $(10, \frac{\pi}{2})$.
\\
Convertendo para coordenadas cartesianas:
$$\vec{r}_1 = (10 \cos 90^\circ)\hat{i} + (10 \sin 90^\circ)\hat{j} = 0\hat{i} + 10\hat{j} \text{ [m]}$$

\subsection{A Reta Final (Vetor Velocidade Média)}
Pikachu avista a padaria na posição $\vec{r}_{ash} = 20\hat{i} + 10\hat{j}$. Ele percorre esse trecho retilíneo em $\Delta t = 5$ s.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Deslocamento:} $\Delta \vec{r} = \vec{r}_{ash} - \vec{r}_1 = (20-0)\hat{i} + (10-10)\hat{j} = 20\hat{i}$ m.
    \item \textbf{Vetor Velocidade Média:} 
    $$\vec{v}_m = \frac{\Delta \vec{r}}{\Delta t} = \frac{20\hat{i}}{5} = 4\hat{i} \text{ [m/s]}$$
\end{itemize}

\subsection{Análise da Velocidade Escalar Média}
A distância total percorrida ($d$) é a soma do comprimento do arco ($s$) com o trecho retilíneo final:
$$s = \frac{1}{4}(2\pi r) = \frac{1}{4}(2 \cdot \pi \cdot 10) \approx 15,7 \text{ m}$$
$$d = 15,7 + 20 = 35,7 \text{ m}$$

Considerando um tempo total de $10$ s para toda a jornada, a velocidade escalar média é:
$$v_{em} = \frac{d}{\Delta t_{total}} = \frac{35,7}{10} = 3,57 \text{ [m/s]}$$

\vfill
\begin{center}
    \textit{Conclusão: Pikachu alcançou a padaria com sucesso para o lanche com Ash.}
\end{center}


\section{Estudo de Caso 2: A Jornada de Misty à Padaria}

Neste segundo cenário, analisamos o movimento da personagem Misty. Ela se encontra no ponto $A$ (origem) e precisa se deslocar até a padaria, localizada no ponto $C$. A cidade possui um traçado retangular, forçando Misty a escolher entre três trajetórias possíveis ($\vec{r}_1, \vec{r}_2, \vec{r}_3$).

O objetivo é calcular a distância total percorrida ($d$) em cada caso e o vetor deslocamento ($\Delta \vec{r}$) final para todos.

\subsection{Definição do Cenário e Coordenadas}

Vamos definir geometricamente os pontos de interesse na malha urbana:
\begin{itemize}
    \item Ponto $A$ (Posição Inicial de Misty): $(0, 0)$
    \item Ponto $C$ (A Padaria): $(4, 3)$
    \item Pontos intermediários de esquina: $B(4, 0)$ e $D(0, 3)$.
\end{itemize}

Para simplificar os cálculos de distância, definimos as magnitudes das quadras principais:
\begin{itemize}
    \item $a = 4$ unidades (distância horizontal)
    \item $b = 3$ unidades (distância vertical)
\end{itemize}

\subsection{Representação Gráfica}

O gráfico abaixo ilustra as três trajetórias disponíveis para Misty.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.2]
    % Grade de fundo para contexto urbano
    \draw[very thin, gray!20] (-1,-1) grid (5,4);
    
    % Eixos
    \draw[->, thick] (-0.5,0) -- (5,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thick] (0,-0.5) -- (0,4) node[above] {$y$};

    % Coordenadas dos pontos
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (4,0);
    \coordinate (C) at (4,3);
    \coordinate (D) at (0,3);

    % Desenho dos Pontos e Rótulos
    \filldraw[black] (A) circle (2pt) node[anchor=north east, font=\bfseries] {A (Misty)};
    \filldraw[black] (B) circle (2pt) node[anchor=north west] {B};
    \filldraw[black] (C) circle (2pt) node[anchor=south west, font=\bfseries] {C (Padaria)};
    \filldraw[black] (D) circle (2pt) node[anchor=south east] {D};

    % --- Trajetória 1 (r1): ABC (Caminho 'Sul') ---
    \draw[->, thick, blue] (A) -- (B) node[midway, below] {$a$};
    \draw[->, thick, blue] (B) -- (C) node[midway, right] {$b$};
    \node[blue] at (2,-0.4) {$\vec{r}_1$};

    % --- Trajetória 2 (r2): ADC (Caminho 'Oeste') ---
    \draw[->, thick, red, dashed] (A) -- (D) node[midway, left] {$b$};
    \draw[->, thick, red, dashed] (D) -- (C) node[midway, above] {$a$};
    \node[red] at (-0.4, 1.5) {$\vec{r}_2$};

    % --- Trajetória 3 (r3): AC (Atalho pelo gramado) ---
    \draw[->, ultra thick, green!60!black] (A) -- (C);
    \node[green!60!black, rotate=36.8] at (2, 1.8) {$\vec{r}_3$ (Atalho)};

    % Marcação de distância d=a+b nas trajetórias 1 e 2
    \node[anchor=north west, font=\footnotesize] at (4.2, 1.5) {Nota: $a=4, b=3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Análise Matemática das Trajetórias}

Misty pode escolher uma das três funções de posição $\vec{r}(t)$, mas todas têm o mesmo ponto inicial e final. Vamos analisar a distância percorrida ($d$) e o deslocamento vetorial ($\Delta \vec{r} = \vec{r}_C - \vec{r}_A$).

\subsubsection{Trajetória $\vec{r}_1$ (Caminho $ABC$)}
Misty segue para o leste e depois para o norte.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cálculo da Distância ($d_1$):} A distância é a soma das quadras percorridas.
    $$d_1 = \text{segmento } AB + \text{segmento } BC = a + b = 4 + 3 = 7 \text{ unidades}$$
    \item \textbf{Vetor Deslocamento ($\Delta \vec{r}$):} $\Delta \vec{r} = (4\hat{i} + 3\hat{j}) - (0\hat{i} + 0\hat{j}) = 4\hat{i} + 3\hat{j}$.
\end{itemize}

\subsubsection{Trajetória $\vec{r}_2$ (Caminho $ADC$)}
Misty segue para o norte e depois para o leste.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cálculo da Distância ($d_2$):}
    $$d_2 = \text{segmento } AD + \text{segmento } DC = b + a = 3 + 4 = 7 \text{ unidades}$$
    \item \textbf{Vetor Deslocamento ($\Delta \vec{r}$):} O mesmo que o anterior, $4\hat{i} + 3\hat{j}$, pois os pontos inicial e final são os mesmos.
\end{itemize}

\subsubsection{Trajetória $\vec{r}_3$ (Caminho $AC$ - Atalho)}
Misty decide cortar caminho pelo gramado em linha reta.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cálculo da Distância ($d_3$):} A distância agora é o módulo do vetor deslocamento. Usamos o Teorema de Pitágoras no triângulo retângulo $ABC$.
    $$d_3 = \sqrt{a^2 + b^2} = \sqrt{4^2 + 3^2} = \sqrt{16 + 9} = \sqrt{25} = 5 \text{ unidades}$$
    \item \textbf{Vetor Deslocamento ($\Delta \vec{r}$):} Permanece imutável: $4\hat{i} + 3\hat{j}$.
\end{itemize}

\subsection{Conclusão do Estudo}

Este caso ilustra perfeitamente a diferença entre grandezas escalares e vetoriais:
\begin{enumerate}
    \item O \textbf{Vetor Deslocamento} ($\Delta \vec{r}$) foi exatamente o mesmo para as três trajetórias ($4\hat{i} + 3\hat{j}$), pois ele depende apenas da posição final e inicial.
    \item A \textbf{Distância Percorrida} ($d$) variou. Misty percorre $7$ unidades nas trajetórias urbanas ($\vec{r}_1, \vec{r}_2$) e apenas $5$ unidades usando o atalho ($\vec{r}_3$).
\end{enumerate}




\begin{center}
Misty escolhe a trajetória $\vec{r}_3$, chegando mais rápido à padaria para encontrar Ash e tomar um suco.
\end{center}


\section{Análise Estrutural do Deslocamento Vetorial}

Nesta seção, aprofundamos a representação analítica do deslocamento, utilizando a forma paramétrica fornecida para o vetor variação de posição.

\subsection{Definição do Vetor Deslocamento Atualizado}
Consideramos agora um cenário onde o deslocamento vetorial $\Delta \vec{r}$ é definido pelas componentes de escala $R$ (raio ou constante de proporção) e $T$ (parâmetro temporal ou escalar), resultando na seguinte expressão:

\begin{equation}
\Delta \vec{r} = (R T) \hat{j} - (R T) \hat{i}
\end{equation}

Rearranjando para a ordem canônica dos vetores unitários $(\hat{i}, \hat{j})$:
\begin{equation}
\Delta \vec{r} = -R T \hat{i} + R T \hat{j}
\end{equation}

\subsection{Cálculo do Módulo do Deslocamento ($|\Delta \vec{r}|$)}
O módulo deste vetor representa a menor distância entre o ponto inicial e o ponto final (o "atalho"). Utilizando a norma euclidiana:

$$|\Delta \vec{r}| = \sqrt{(-RT)^2 + (RT)^2}$$
$$|\Delta \vec{r}| = \sqrt{R^2 T^2 + R^2 T^2} = \sqrt{2 R^2 T^2}$$
$$|\Delta \vec{r}| = RT\sqrt{2}$$

\subsection{Cálculo da Distância Escalar ($\Delta s$)}
Se assumirmos que este deslocamento ocorre de forma ortogonal (seguindo primeiro o eixo $x$ e depois o eixo $y$, como nos caminhos $ABC$ ou $ADC$ anteriores), a distância escalar percorrida será a soma dos módulos das componentes:

$$\Delta s = | -RT | + | RT | = 2RT$$

\subsection{Comparação entre as Grandezas}
Ao compararmos o deslocamento escalar com o módulo do vetor deslocamento para esta configuração específica, observamos a relação de desigualdade clássica da cinemática:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Deslocamento Vetorial (Módulo):} $RT\sqrt{2} \approx 1,41 RT$
    \item \textbf{Deslocamento Escalar (Trajetória Retangular):} $2 RT$
\end{itemize}

Como $2RT > 1,41RT$, confirmamos que o caminho percorrido ao longo dos eixos é aproximadamente $41\%$ mais longo do que o deslocamento direto (vetorial) entre os dois pontos.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth]
    \draw[->, thin, gray] (-3,0) -- (1,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, thin, gray] (0,-1) -- (0,3) node[above] {$y$};
    \draw[->, blue, ultra thick] (0,0) -- (-2,2) node[midway, above left] {$\Delta \vec{r}$};
    \draw[dashed, red] (0,0) -- (-2,0) -- (-2,2);
    \node[red, below] at (-1,0) {$-RT\hat{i}$};
    \node[red, left] at (-2,1) {$RT\hat{j}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{Análise Curvilínea: Trajetória Circular}

Neste cenário específico, comparamos o deslocamento vetorial retilíneo com uma trajetória percorrendo o arco de uma circunferência de raio $R T$.

\subsection{Deslocamento Vetorial ($\Delta \vec{r}$)}
Mantemos o vetor deslocamento que liga o ponto inicial ao final como:
\begin{equation}
\Delta \vec{r} = -R T \hat{i} + R T \hat{j}
\end{equation}

O módulo deste deslocamento (a corda do arco) é:
\begin{equation}
|\Delta \vec{r}| = \sqrt{(-RT)^2 + (RT)^2} = RT\sqrt{2} \approx 1,41 RT
\end{equation}

\subsection{Deslocamento Escalar ($\Delta s$)}
Diferente do deslocamento vetorial, a distância percorrida aqui segue a curvatura de um círculo. Para um arco correspondente a um quarto de circunferência ($90^\circ$ ou $\frac{\pi}{2}$ radianos), temos:

\begin{equation}
\Delta s = \theta \cdot \text{raio} = \left( \frac{\pi}{2} \right) \cdot (RT)
\end{equation}

Portanto:
\begin{equation}
\Delta s = \frac{\pi R T}{2} \approx 1,57 RT
\end{equation}

\subsection{Comparação Analítica Final}
Ao analisar os dois resultados para o mesmo ponto de partida e chegada, observamos que:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Caminho mais curto (Vetorial):} $1,41 RT$
    \item \textbf{Caminho curvo (Escalar):} $1,57 RT$
\end{itemize}

A razão entre a distância percorrida e o módulo do deslocamento neste caso é $\frac{\pi}{2\sqrt{2}} \approx 1,11$, indicando que a trajetória circular é aproximadamente $11\%$ mais longa que o deslocamento direto.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth]
    % Eixos
    \draw[->, gray!50] (-3,0) -- (1,0) node[right] {$x$};
    \draw[->, gray!50] (0,-1) -- (0,3) node[above] {$y$};
    
    % Vetor Deslocamento (Corda)
    \draw[->, blue, thick] (0,0) -- (-2,2) node[midway, below left] {$|\Delta \vec{r}|$};
    
    % Trajetória Escalar (Arco)
    \draw[orange, ultra thick] (0,0) arc (0:90:-2);
    \node[orange] at (-1.8, 1.8) {$\Delta s = \frac{\pi RT}{2}$};
    
    % Pontos
    \filldraw (0,0) circle (1.5pt) node[below right] {$P_i$};
    \filldraw (-2,2) circle (1.5pt) node[above left] {$P_f$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Velocidade Relativa e Composição de Movimentos}

Nesta análise, consideramos dois referenciais: o solo (fixo, onde está Misty) e o referencial em movimento (Ash). A posição do Pikachu ($P$) em relação ao solo é dada pela soma vetorial da posição do Ash em relação ao solo e a posição do Pikachu em relação ao Ash.

\subsection{Equação de Transformação de Galileu}
A velocidade do Pikachu em relação ao solo ($\vec{v}_{P,S}$) é a soma da velocidade do Pikachu em relação ao Ash ($\vec{v}_{P,A}$) com a velocidade do próprio Ash em relação ao solo ($\vec{v}_{A,S}$):

\begin{equation}
\vec{v}_{P,S} = \vec{v}_{P,A} + \vec{v}_{A,S}
\end{equation}

Isso implica que a velocidade relativa (o que Ash observa) é:
\begin{equation}
\vec{v}_{P,A} = \vec{v}_{P,S} - \vec{v}_{A,S}
\end{equation}

\subsection{Representação Gráfica: O Triângulo de Velocidades}

Abaixo, apresentamos dois diagramas. O primeiro foca nos vetores posição e o segundo na composição das velocidades formando o triângulo vetorial.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=0.8]
    % --- GRÁFICO 1: POSIÇÃO (REFERENCIAL MISTY NO SOLO) ---
    \begin{scope}[xshift=-5cm]
        \draw[->, thin, gray] (-1,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
        \draw[->, thin, gray] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$y$};
        
        \coordinate (M) at (0,0);
        \coordinate (A) at (2,1);
        \coordinate (P) at (3,3);
        
        \draw[->, thick, blue] (M) -- (A) node[midway, below right] {$\vec{r}_{A,S}$};
        \draw[->, thick, red] (A) -- (P) node[midway, left] {$\vec{r}_{P,A}$};
        \draw[->, ultra thick, purple] (M) -- (P) node[midway, above left] {$\vec{r}_{P,S}$};
        
        \filldraw (M) circle (2pt) node[below left] {Misty (S)};
        \filldraw (A) circle (2pt) node[right] {Ash (S')};
        \filldraw (P) circle (2pt) node[above] {Pikachu};
        \node at (1.5,-1.5) {(a) Vetores Posição};
    \end{scope}

    % --- GRÁFICO 2: TRIÂNGULO DE VELOCIDADES ---
    \begin{scope}[xshift=4cm]
        \draw[->, thin, gray] (-1,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
        \draw[->, thin, gray] (0,-1) -- (0,4) node[above] {$y$};

        % Vetores de velocidade formando o triângulo
        \draw[->, ultra thick, blue] (0,0) -- (3,0) node[midway, below] {$\vec{v}_{A,S}$};
        \draw[->, ultra thick, red] (3,0) -- (3,2) node[midway, right] {$\vec{v}_{P,A}$};
        \draw[->, ultra thick, purple] (0,0) -- (3,2) node[midway, above left] {$\vec{v}_{P,S}$};

        \node at (1.5,-1.5) {(b) Triângulo de Velocidades};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Análise do Módulo}
Quando os movimentos de Ash (no solo) e do Pikachu (em relação ao Ash) são perpendiculares, o módulo da velocidade do Pikachu em relação ao solo ($\vec{v}_{P,S}$) é obtido pelo Teorema de Pitágoras, resultando na hipotenusa do triângulo ilustrado no gráfico (b):

\begin{equation}
v_{P,S} = \sqrt{v_{A,S}^2 + v_{P,A}^2}
\end{equation}

Se Ash se move a $4$ m/s para o leste e o Pikachu se move a $3$ m/s para o norte em relação ao Ash, a velocidade que Misty observa no solo é de $5$ m/s.

\section{Dedução Analítica via Cálculo Diferencial}

Para compreender a transição entre os referenciais de Misty ($S$, solo) e Ash ($M$, módulo em movimento), utilizamos a derivação temporal dos vetores posição.

\subsection{Obtenção da Velocidade Relativa}
Seja $\vec{r}_{PS}$ o vetor posição do Pikachu em relação ao solo, $\vec{r}_{PM}$ a posição do Pikachu em relação ao Ash, e $\vec{r}_{MS}$ a posição do Ash em relação ao solo. A relação vetorial é:
\begin{equation}
\vec{r}_{PS} = \vec{r}_{PM} + \vec{r}_{MS}
\end{equation}

Derivando ambos os lados em relação ao tempo ($t$), obtemos as velocidades instantâneas:
\begin{equation}
\frac{d\vec{r}_{PS}}{dt} = \frac{d\vec{r}_{PM}}{dt} + \frac{d\vec{r}_{MS}}{dt}
\end{equation}

Substituindo pelas definições de velocidade ($\vec{v} = \frac{d\vec{r}}{dt}$):
\begin{equation}
\vec{v}_{PS} = \vec{v}_{PM} + \vec{v}_{MS}
\end{equation}

Onde $\vec{v}_{MS} = \vec{v}$ representa a velocidade constante do Ash (módulo) em relação ao solo de Misty.

\subsection{Análise da Aceleração e Conservação}
Para analisar a aceleração, derivamos a equação da velocidade em relação ao tempo. Dado que o Ash se move com velocidade constante em relação ao solo ($\vec{v}_{MS} = \vec{v}$), sua derivada é nula:
\begin{equation}
\vec{a}_{MS} = \frac{d\vec{v}_{MS}}{dt} = 0
\end{equation}

Aplicando a derivada temporal na equação da velocidade total:
\begin{equation}
\frac{d\vec{v}_{PS}}{dt} = \frac{d\vec{v}_{PM}}{dt} + \frac{d\vec{v}_{MS}}{dt}
\end{equation}

Como $\frac{d\vec{v}_{MS}}{dt} = 0$, a expressão resulta em:
\begin{equation}
\vec{a}_{PS} = \vec{a}_{PM}
\end{equation}

\subsection{Conclusão sobre Referenciais Inerciais}
O fato de $\frac{d\vec{v}_{MS}}{dt} = 0$ implica que o referencial do Ash é um **Referencial Inercial**. Isso significa que a aceleração que Misty observa no Pikachu ($\vec{a}_{PS}$) é exatamente a mesma aceleração que o Ash observa ($\vec{a}_{PM}$). As leis da dinâmica de Newton permanecem idênticas para ambos os observadores, pois o termo de "força fictícia" é zero.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.1]
    % Vetores de Velocidade (Triângulo de Derivadas)
    \draw[->, blue, ultra thick] (0,0) -- (3,0) node[midway, below] {$\vec{v}_{MS} = \vec{v}$};
    \draw[->, red, ultra thick] (3,0) -- (3,2) node[midway, right] {$\vec{v}_{PM}$};
    \draw[->, purple, ultra thick] (0,0) -- (3,2) node[midway, above left] {$\vec{v}_{PS}$};
    
    \node[anchor=north] at (1.5,-0.5) {\footnotesize $\vec{v}_{PS} = \vec{v}_{PM} + \vec{v}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}